<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.3">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-11-06T02:06:26-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/</id><title type="html">Володимир Коваленко</title><subtitle>Інженер</subtitle><author><name>Володимир Коваленко</name></author><entry><title type="html">Що таке управління бізнес-процесами</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%89%D0%BE-%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%B5-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B1%D1%96%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8/" rel="alternate" type="text/html" title="Що таке управління бізнес-процесами" /><published>2020-07-14T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-14T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%89%D0%BE-%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%B5-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B1%D1%96%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%89%D0%BE-%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%B5-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B1%D1%96%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8/">&lt;p&gt;Управління бізнес процесами це методика, що дозволяє зрозуміти взаємовідношення процесів в компанії і, що вкрай важливо, людей. А саме управління полягає у виконанні 3-х блоків робіт - установка меж або виділення бізнес процесів, створення і поліпшення.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Розмежування.&lt;/strong&gt; Основним завданням першого етапу є визначення поля діяльності. Так, ви знаєте всі процеси своєї компанії. Але чи можете ви точно встановити їх межі? Де закінчується один процес і починається інший? Відповісти на ці питання дуже важливо, адже в іншому випадку ви просто заплутаєтеся в поточних функціях і роботах. Так само треба чітко розуміти хто несе відповідальність за той чи інший процес, для цього визначаються власники бізнес-процесів. Справа в тому, що процесний підхід відрізняється від функціонального. Функції того чи іншого відділу будуть представлені у вигляді процесів. І, як раз в залежності від того, як будуть визначені межі процесів, функції можуть не збігатися з процесами. А значить зона відповідальності керівника відділу, наприклад, може істотно змінитися. Крім того, на даному етапі ми домовляємося про правила «гри». Визначаємо як і в якому складі будемо далі працювати над процесами.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Створення бізнес процесів.&lt;/strong&gt; Найтриваліший і складний етап. Для початку необхідно навчити всіх, хто бере участь в процесі створення, правил і нотацій опису процесів. Потім &lt;a href=&quot;http://rzbpm.ru/knowledge/pravilnyj-biznes-process-eto-osnova-otlichnyx-rezultatov.html&quot; title=&quot;Правильний бізнес процес це основа відмінних результатів&quot;&gt;бізнес процеси&lt;/a&gt; необхідно описати. Досить докладно. Досить — означає таку деталізацію щоб можна було оптимізувати процеси на рівні операцій. Наступним кроком стане вимірювання показників процесів, що так само необхідно для оптимізації та впровадження. І нарешті впровадження процесів. На етапі створення бізнес процесів, під впровадженням розуміється приведення того, що відбувається в компанії реалії, до того що написано на папері. Це своєрідна фіксація, яка дозволить нам надалі успішно покращувати процеси. Важливо розуміти, що зараз ще рано займатися повномасштабним поліпшенням процесів. Головне – підготувати платформу для поліпшень.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Поліпшення процесів.&lt;/strong&gt; А ось тут починається найцікавіше. Для початку необхідно підготувати команду, яка буде займатися поліпшенням. Далі, спільно з командою, необхідно шукати можливості поліпшення процесів. Все це оформляється у вигляді проекту, управляє яким людина, не тільки здатна робити це але і має необхідні ресурси і вплив.  Після того як отримані результати оптимізації декількох процесів, необхідно уважно проконтролювати результати і через деякий час провести аудит бізнес-процесів. Цикл поліпшення процесів ніколи не припиняється. Він відбувається постійно і повинен охоплювати всі процеси компанії. Ну принаймні основні.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;у-зоні-відповідальності-управління-бізнес-процесами-знаходиться&quot;&gt;У зоні відповідальності управління бізнес процесами знаходиться:&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Визначення стратегії і тактики для функцій і бізнес процесів.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Визначення структури бізнес процесів, їх меж напрямку поліпшення.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Моделювання бізнес процесів.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Порівняння різних моделей і визначення що буде працювати краще. Або попросту – аналіз.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Поліпшення процесів. Причому не тільки розробка але і впровадження.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Контроль всіх процесів. Причому необхідна можливість контролю в режимі реального часу.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Реинжинирнг бізнес процесів або повна перебудова процесної системи.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Всі 7 пунктів дозволяють дуже ретельно і ефективно підходити не тільки до процесу моделювання і аналізу, але і до процесів впровадження та операційного управління. Запорукою ефективності є реальні дані учасників процесів. Простіше кажучи – не можна аналізувати і оптимізувати процес без тих хто його реально виконує.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;У підсумку. Управління бізнес процесами це методика, що дозволяє визначати межі бізнес процесів, створювати їх, впроваджувати і постійно покращувати.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://doc.treba.ml&quot;&gt;Повернутися на головну?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://rzbpm.ru/knowledge/upravlenie-biznes-processami-eto.html&quot; title=&quot;Permalink to Что такое управление бизнес процессами&quot;&gt;За матеріалами rzbpm.ru&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">Управління бізнес процесами це методика, що дозволяє зрозуміти взаємовідношення процесів в компанії і, що вкрай важливо, людей. А саме управління полягає у виконанні 3-х блоків робіт - установка меж або виділення бізнес процесів, створення і поліпшення.</summary></entry><entry><title type="html">Цикл процесу управління бізнес-процесами</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%86%D0%B8%D0%BA%D0%BB-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D1%83-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B1%D1%96%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8/" rel="alternate" type="text/html" title="Цикл процесу управління бізнес-процесами" /><published>2020-07-14T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-14T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%86%D0%B8%D0%BA%D0%BB-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D1%83-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B1%D1%96%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%86%D0%B8%D0%BA%D0%BB-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D1%83-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B1%D1%96%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8/">&lt;p&gt;Кожен процес в компанії повинен пройти через наступний цикл:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Проектування&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Моделювання&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Виконання&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Моніторинг&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Оптимізація&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Проектування.&lt;/strong&gt; На даному етапі існує 2 основні завдання: визначити як бізнес процес існує на даний момент і зрозуміти якими ми хочемо його бачити в майбутньому. Для цього необхідно чітко позначити:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;з яких операцій складається процес&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;межі процесу&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;послідовність операцій&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;виконавців операцій&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;кого, як і коли процес інформує про ті чи інші події&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;які варіанти розвитку процесу існують на даний момент&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;як необхідно діяти у форс мажорних обставин&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;які стандартні процедури існують&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;як вимірювати ключові показники&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;в рамках яких значень повинні підтримуватися показники&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;документи процесу&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;що є продуктом процесу і яка його якість&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Головне, створити наочну конструкцію або дизайн процесу. Потім вже можна пробігтися по основних моментах і позначити що б нам хотілося поміняти.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Моделювання бізнес процесів.&lt;/strong&gt; Далі, на підставі раніше складеного проекту, створюємо модель. Що таке модель? Це та ж конструкція, що ми вже створили, але з додаванням різних змінних.  Припустимо, у моделі можна вказати що певна операція займає не 1 годину а тільки 10 хв. Як це вплине на інші операції? Що потрібно змінити, щоб це стало можливим? І т. д. Важливо не забути додати всілякі варіанти розвитку процесу. Таким чином ми створюємо оптимальне співвідношення витрат і результатів. Надалі я буду детально розповідати про моделювання бізнес процесів.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Виконання.&lt;/strong&gt; Якими б чудовими не були бізнес процеси на папері, в реальності завжди знайдуться «але». Ці «але» можна виявити тільки одним шляхом – виконати процес практично. А якщо точніше, то запустити його в роботу і уважно спостерігати. Без цього етапу ніяк не обійтися. Тому вкрай важливо приділити достатньо часу на етап проектування і моделювання – це дозволить знизити ризики. Так само важливо мати підстраховку на непередбачений випадок. Наприклад, якщо ви розробляєте нову систему управління бізнес-процесами, не впроваджуйте її відразу у всій компанії. Можна впровадити її в одному з виробничихивідділів нехай буде можливість перейти на стару систему в разі виникнення непередбачених складнощів.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Моніторинг бізнес-процесів.&lt;/strong&gt; Це спостереження і відстеження процесів. Організувати моніторинг необхідно таким чином, щоб можна було легко отримати інформацію про хід і результати процесу. При цьому необхідно вести статистику для відстежування зміни показників у часі.  Простий доступ до інформації забезпечує можливість виправити щось вчасно. Наприклад якщо замовлення внутрішнього чи зовнішнього клієнта «застрягло» на одній із стадій процесу, моніторинг дозволить не тільки побачити, але і своєчасно втрутитися і внести поправки в процес. Те, наскільки детально відбувається відстеження процесів, залежить як від самих процесів, так і від ваших цілей. Якщо процес новий і тільки почав роботу, необхідно детальний моніторинг. Так само детальність залежить від можливостей всієї системи. Пам’ятайте – витрати, які ви несете на отримання інформації, не повинні перевищувати цінності цієї інформації.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Оптимізація бізнес процесів.&lt;/strong&gt; На даному етапі ви аналізуєте дані, отримані в результаті моніторингу, проектування і моделювання. Метою такого аналізу є отримання інформації про можливості поліпшення. Для того щоб зрозуміти, що необхідно покращувати, необхідно виявити «вузькі місця» процесу. Таке місце визначає продуктивність всього процесу, це найслабша ланка. Наприклад якщо ви виробляєте 100 одиниць продукції а продавати можете лише 80, продажі є таким вузьким місцем. Немає сенсу виробляти більше, ніж ви продаєте. Ну принаймні в загальній ситуації.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ось так, управління бізнес процесами знайшло форму звичайного процесу. Необхідно поставити цей процес на потік і постійно проганяти кожен процес компанії з даного циклу. Це дозволить покращувати не тільки окремо взяті бізнес процеси а й діяльність компанії в цілому. До речі, процес управління, то ж можна і потрібно оптимізувати.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Скоро я буду розповідати про дуже цікаву тему - теорію обмежень. Це метод, який дозволяє виявляти і усувати «вузькі місця» процесів з дуже високою ефективністю.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://vokov.treba.tk&quot;&gt;Вернуться на главную?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="BPM" /><summary type="html">Кожен процес в компанії повинен пройти через наступний цикл:</summary></entry><entry><title type="html">Cередовище спільної розробки</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/c/" rel="alternate" type="text/html" title="Cередовище спільної розробки" /><published>2020-07-14T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-14T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/c</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/c/">&lt;p&gt;Cередовище спільної розробки, як правило, повинно забезпечувати наступні можливості:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;дружній інтерфейс користувача, який будь-хто може використовувати з обмеженим навчанням або без навчання&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;репозиторій, як гарантія єдиного джерела істини&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;проста у використанні середовище розробки для людей, які цим займаються&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;в основі повинні бути визнані процесні нотації та методології&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;процеси повинні відповідати цілям&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;можливість подання процесів в різних форматах, щоб задовольняти потреби різних користувачів&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;простота коментування діаграм і ініціювання запитів на зміну&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;проста аналітика, щоб люди могли запитати «що якщо»&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;вбудовані керуючі процеси для управління змінами процесу, рішенням про готовність і випуском релізу&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;вбудовані панелі управління, щоб люди могли бачити актуальну інформацію про поточний стан процесу&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;засоби розробки процесу&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;спільна соціальна робота, щоб люди могли обмінюватися думками і коментарями про процесі&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;підтримка різних мобільних платформ (слідкуйте за вашими процесами у вашому iPad-е)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="BPM" /><summary type="html">Cередовище спільної розробки, як правило, повинно забезпечувати наступні можливості:</summary></entry><entry><title type="html">Опис учасників команд BPM-проектів</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/bpm/" rel="alternate" type="text/html" title="Опис учасників команд BPM-проектів" /><published>2020-07-14T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-14T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/bpm</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/bpm/">&lt;h3 id=&quot;1-визначаємо-власника-процесу&quot;&gt;1. Визначаємо власника процесу.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Для того щоб визначити реальних власників процесів, треба:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;знати, що саме  вони роблять&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;вибрати власника для кожного процесу&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;домогтися від кожного з власників процесів докладного опису дій в межах процесу&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&quot;критерії-для-вибору-власника-процесу&quot;&gt;Критерії для вибору власника процесу&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Несе відповідальність за більшість кроків в карті процесів верхнього рівня&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Відповідає за орієнтацію процесу і його поліпшення&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Має повагу і вплив в організації&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Бачить цю роботу, як одну зі своїх найважливіших цілей&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Продовжує моніторити і покращувати цей процес після початкового проекту&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-вищначаємо-відповідального-за-проект-оптимізації-процесу-процесів&quot;&gt;2. Вищначаємо відповідального за проект оптимізації процесу (процесів)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Иніціює проект (и) по процесу (-цесам)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Формулює бачення процесу та його цінність для підприємства&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Встановлює межі мети і поліпшень процесу&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Отримує схвалення свого бачення і цілей поліпшень від відповідального керівника&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Виявляє і призначає власника процесу і всіх членів команди проекту&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Здійснює підтримку роботи поточних проектів&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Бере участь у всіх нарадах власників процесів, проектних команд, щоб дізнатися принципи поліпшення процесу та засоби його досягнення&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Забезпечує проект ресурсами – бюджетом і часом учасників команди&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Стежить за ходом виконання проекту&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Періодично доповідає про прогрес проекту (-тів) відповідалному керівнику&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Допомагає визначити базові заходи і  показники оцінки&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Обговорює і допомагає вирішувати питання і проблеми, що виникають у власників процесів чи учасників команд. Допомагає у вирішенні міжособистісних «людських» проблем.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Приймає рішення за пропозиціями змін&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Результати та впровадження&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Несе відповідальність за досягнення наміченого результату і успіх всієї ініціативи&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Просування, впровадження результатів проектів&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Здійснює захист способів поліпшень процесів на відповідниз нарадах з керівниками, та доводить прийняті рекомендації командам проектів&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Забезпечує спадкоємність успіху від проекту до проекту&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Регулярно відстежує результати впровадження поліпшень процесу (-сів)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Пропону заходи у разі виявлення для  проблемних областей&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-визначаємо-ролі-учасників-проектних-команд&quot;&gt;3. Визначаємо ролі учасників проектних команд&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Я пропоную наступні ролі: відповідальний керівник по проектам, власник процесу,  та кілька членів команд різної спеціалізації:&lt;img src=&quot;http://old.bpms.ru/fileadmin/articles/1_2013/BPM_G_S.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;em&gt;Эксперты предметної області&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У команді мають бути 2-6 експертів предметної області на додаток до власника процесу. Кількість залежить від складності процесу і розміру компанії. Експерти предметної області повинні бути кращими (не просто хтось, хто доступний), і горіти бажанням поліпшити процес. Добре мати одного учасника, що говорить «ні» в групі, але з кількома такими «нігілістами» просування вперед буде важкувато.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Інакодумець&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Інакодумець задає  провокаційні питання, пропонує інші погляди, незгоден з заявами типу «ми завжди так робили». Інакомислячий вносить свіжий погляд ззовні на поліпшення процесу. Доброю кандидатурою на роль інакодумця може бути хтось з іншого виробничого відділу, або хтось, хто працює у зв’язаному процесі, але не в цьому. Найбільш істотний критерій для вибору інакомислячого – це вміння думати інакше і задавати питання. На початку інакомислячий  вивчає, як процес працює сьогодні, та запитує “Чому ми це робимо так?» або «А що якщо розглянути це?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Спеціалісти з інформаційних технологій&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вони, зазвичай не розробники, а бізнес-аналітики, бізнес-архітектори, які знають наявні системи і можуть запропонувати ідеї по технічному удосконаленню процесів. Зазвичай спеціалісти з інформаційних технологій люблять бути в команді. Вони бачать весь  процес, і можуть зробити найбільш цінні пропозиції щодо його поліпшення. Вони допомагають зрозуміти команді, що легко зробити, і що вимагає тривалої розробки, привносять ідеї і реальність в дискусії про те, що дозволяють нинішні технології і що буде можливо в майбутньому.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Спеціаліст відповідальний за дані&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Людина, що відповідає за дані, просто повинна любити дані і говорити, де кількісні дані можуть бути корисні. Ця людина не повинна збирати всі дані і аналізувати їх сам, скоріше, він просто піднімає перед командою питання, що стосуються даних. Важливо, що ця людина знає про процес стільки, скільки необхідно, щоб зрозуміти, яка інформація необхідна процесу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Діловод&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цей учасник команди документує  всі ідеї, висловлені на нарадах, пункти дій, рішення, моделі процесів для поточного і майбутнього використання. Найбільш ефективно когось мати в команді, хто збирає всі процесні діаграми на лаптоп, в той час поки команда малює на дошці або на папері. Але це можна документувати і після нарад.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Замовник або відповідальний керівник (Опціонально)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Замовник - це той, хто вирішить використатовувати результат BPM процесу. Ідеально мати замовника в кожній команді, але це не завжди зручно через завантаженість.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ці ролі, взяті разом, складають команду, яка може бачити і розуміти різні перспективи в моделюванні, аналізу та впроваджені процесу. Разом вони дадуть синергетичний ефект і створять кращий результат, ніж поодинці. Іноді компанії вирішують залучати зовнішнього консультанта або бізнес-аналітика, що інтерв’ює експертів з предметної області індивідуально. Консультант може узагальнити інформацію, але він витратить більше часу і результат буде слабкіше, ніж дасть команда за кілька сесій. Така комбінація членів команди гарантує сильний ефективну розробку процесу і сприяє успішному управлінню змінами та успіх реалізації.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Адаптація оригінальних статей&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Шеллі Світ (Shelley Sweet)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="BPM" /><summary type="html">1. Визначаємо власника процесу.</summary></entry><entry><title type="html">Спіраль знань</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D0%BF%D1%96%D1%80%D0%B0%D0%BB%D1%8C-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="Спіраль знань" /><published>2020-07-13T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-13T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D0%BF%D1%96%D1%80%D0%B0%D0%BB%D1%8C-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D0%BF%D1%96%D1%80%D0%B0%D0%BB%D1%8C-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/">&lt;p&gt;У 1995 році Ікуджиро Нонака та Хіротака Такеучі, дослідники управління знаннями в японських компаніях, запропонували модель переходу видів знання і назвали її спіраллю знань. Ідея моделі полягає в тому, що організаційне знання створюється і розповсюджується шляхом соціальної взаємодії його явної та неявної складових. Цю взаємодію творці моделі назвали трансформацією знання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/9db996b1-f239-4864-8060-9ab334f631f3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мал. 6. Спіраль знань Нонака і Такеучі&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Існує чотири способи такої трансформації:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.    Перехід неявного знання у неявне - це соціалізація. Так навчаються діти в будь-якому колективі. Вони придивляються і швидко переймають прийняті правила гри та норми поведінки (хоч у явному вигляді їм далеко не завжди пояснюють, що прийнято в цій групі).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Перехід неявного знання в явне - екстерналізація (зсередини назовні). Те саме «витягування» неявного знання шляхом саморефлексії, роботи з коучем або фасилітатором. Наприклад, коли починаєш розуміти, що в тебе щось виходить не випадково, а за виконанням деяких умов. Саме цей спосіб трансформації знань є ключем до вирішення проблем і створення проривних інновацій. Багато інструментів 6 сигм, ТОС, бережливого виробництва працюють з неявним знанням з метою його екстерналізації.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.    Перехід явного знання в явне - комбінація. Типові приклади - невеликі інновації та перенесення кращих практик. Коли власник кафе підгледів у дорогому ресторані, що прохолодним літнім вечором на терасу відвідувачам виносять пледи, і наступного дня пішов покупати пледи для свого кафе. Ну, і коли я пишу книгу про управління знаннями, а ви її читаєте - це теж комбінація як перехід явного знання в явне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.    Перехід явного в неявне - інтерналізація (ззовні всередину). Прикладом є процес напрацювання досвіду. Коли людина поступово навчається майстерності, спочатку кожен крок робиться через силу й свідомо контролюється. Поступово навички відточуються, і контроль над певною частиною роботи йде в підсвідомість. Через деякий час майстер забуває, чому він робить так, а не інакше - просто робить і все. Й отримує стабільно високий результат. Інтерналізація може проходити й у спілкуванні - коли явне знання однієї людини&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;переходить безпосередньо у неявне його співрозмовника. Так працює сторітелінг. У правильно складених історіях разом з фактами передається і контекст події, на якому часто не фокусується увага слухача, тому контекст засвоюється одразу підсвідомістю як неявне знання. Але контекст у багатьох випадках грає вирішальну роль для використання знань про факти з історії, яку розповіли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Звідки ж береться спіраль в цій моделі? Створення організаційного знання - це безперервна взаємодія неявного та явного знання через різні форми трансформації. Соціалізація починається з утворення поля взаємодії - простору для спілкування та спільної праці. Діалог і колективні роздуми під час спільної праці запускають процес екстерналізації. Знов створене явне знання додається до вже існуючого контексту знань через утворення різних зв’язків («містків» від нового знання до того, що ми вже знали раніше). Продовження роботи веде до навчання на практиці та запускає процес інтерналізації. Неявне знання накопичується і починає знову передаватисяа з початком взаємодії з іншим співробітником під час соціалізації. Спіраль виходить на новий виток.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Що дає нам знайомство з моделлю спіралі знань? Розуміння умов ефективного створення і розповсюдження організаційного знання:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Наявність поля взаємодії (робоча група з вирішення проблеми, пара наставник-учень, проектна команда).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Осмислення і структурування накопиченого досвіду - самостійно окремим співробітником, у парі з коучем або наставником, в групі з фасилітатором або без.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Можливість вільного обміну формалізованими знаннями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Можливість апробації нових знань на практиці - в експериментах або поточній діяльності.&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">У 1995 році Ікуджиро Нонака та Хіротака Такеучі, дослідники управління знаннями в японських компаніях, запропонували модель переходу видів знання і назвали її спіраллю знань. Ідея моделі полягає в тому, що організаційне знання створюється і розповсюджується шляхом соціальної взаємодії його явної та неявної складових. Цю взаємодію творці моделі назвали трансформацією знання.</summary></entry><entry><title type="html">Цикл знань</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%86%D0%B8%D0%BA%D0%BB-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="Цикл знань" /><published>2020-07-12T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-12T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%86%D0%B8%D0%BA%D0%BB-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%86%D0%B8%D0%BA%D0%BB-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/">&lt;p&gt;В управлінні знаннями також є свій цикл: the knowledge cycle - цикл знань. У сучасній літературі трапляються різні його варіанти, але ми познайомимося із найпоширенішим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/oleshkov_simple_km_ua-5.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;створення-організація&quot;&gt;Створення    Організація&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/oleshkov_simple_km_ua-6.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;використання---розповсюдження&quot;&gt;Використання   Розповсюдження&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/oleshkov_simple_km_ua-7.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Цикл знань&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Розглянемо його етапи більш детально.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Етап 1&lt;/strong&gt;. Створення знань&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Створення знань - це процес, що супроводжує появу відкриттів, винаходів та інновацій. Причому як у вузькому, загальноприйнятому сенсі (як відкриття нового хімічного елементу, наприклад), так і в більш широкому (коли, наприклад, маркетолог проаналізував великий об’єм інформації та створив портрет цільової аудиторії). У цьому випадку ми говоримо про те, що знання з’являються з внутрішніх джерел: досвіду співробітників, накопиченого ними в процесі рішення робочих задач або реалізації проектів, аналізу даних (фінансових, маркетингових), НДДКР (науково-дослідницьких та дослідно-конструкторських робіт).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Також є джерела, зовнішні щодо організації, - це досвід нещодавно прийнятих до компанії співробітників, книги та публікації в ЗМІ, тренінги, семінари, конференції, знання та досвід консультантів, що працюють з компанією. Звісно, із зовнішніх джерел ми отримуємо готові знання, а не створюємо їх знову.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Яким чином ми отримуємо знання з цих джерел? Перш за все, під час навчання, яке може бути:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a)    формальним;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b)    неформальним.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Формальне навчання має на увазі передачу структурованої визначеним чином інформації під час організованого навчального процесу. Це може бути підвищення кваліфікації на курсах і тренінгах, навчання у ВУЗі, слухання докладів на семінарах і конференціях, читання книг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неформальне навчання не має чіткої структури та, як правило, відбувається спонтанно. Наприклад, це може бути обмін досвідом з колегами під час спілкування («базікання біля кавомашини»), наставництво (якщо воно не формалізоване у межах процесу адаптації персоналу), спілкування з консультантами та інше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Частина знань фіксується співробітниками у документах: посадових і робочих інструкціях, описі бізнес-процесів, звітах (про проекти, маркетингові дослідження, аналіз рекламацій споживачів та ін.), картках клієнтів у CRM-системі, технічних специфікаціях і кресленнях, рекламних матеріалах. Все інше знання зберігається лише в головах працівників. Головна задача управління знаннями на цьому етапі циклу - знайти та зафіксувати критично важливі для організації знання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зафіксувати знання можна в різних формах:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    письмові документи в електронному та паперовому вигляді;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    візуалізація: майнд-мапи, інфографіка, арт-скрайбінг, комікси;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    аудіо-підкасти;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    відеофайли (відеолекції, інтерв’ю з учасниками подій, відеоінструкції виконання роботи тощо);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    фізичні об’єкти (наприклад, зразки браку в цеху - це також спосіб зафіксувати знання про те, які вироби необхідно відбраковувати).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Етап 2&lt;/strong&gt;. Організація знань&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Коли знання зафіксовані (в документах та/або базі знань компанії), важливо організувати їх таким чином, щоб полегшити доступ до них та забезпечити можливість швидкого зручного пошуку. Тобто організація знань зводиться до:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a)    структурування знань;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b)    зберігання знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для зберігання знань використовуються:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    звичайні бібліотеки (на старих підприємствах ще збереглися так звані технічні архіви, в яких зберігаються не тільки книги, але й креслення, звіти та інша технічна документація);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    бази даних (наприклад, всередині CRM і ERP-систем, систем документообігу);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    спеціально створені сховища знань як частина Інтранету (внутрішнього корпоративного порталу), який може бути організований з використанням різного програмного забезпечення.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те, наскільки популярним буде ваше сховище знань у співробітників компанії, залежить від того, як добре ви структуруєте всередині нього інформацію. Хороша система класифікації - головний атрибут вдалої системи зберігання знань. Система класифікації повинна бути:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    гнучкою та легко змінюваною;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    простою та зрозумілою;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    підзвітною, тобто вона повинна містити посилання на власника знань та їх джерело.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Швидше за все, ваша класифікація буде складатися з декількох рівнів - спробуйте зробити так, щоб їх було не дуже багато. Зручно, коли між документами є перехресні гіперпосилання (як у Вікіпедії).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Організуючи сховище знань, дайте собі відповіді на наступні запитання:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    В якій формі будуть зберігатися документи?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Хто буде вносити у сховище нові документи? Чи буде хтось їх редагувати перед внесенням?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    За яким принципом ви будете відбирати найцінніші знання для вашого сховища?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Хто буде відповідати за оновлення документів та архівування старих версій?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Яким чином потенційним користувачам буде повідомлятися про оновлення сховища знань?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Наскільки легко отримати доступ до сховища? Наприклад, чи є ярлик сховища знань на робочому столі кожного комп’ютера в офісі?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Чи будуть обмеження доступу до інформації всередині сховища (наприклад, в залежності від посади)?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    А що у вас з інформаційною безпекою? Яким чином будуть враховуватися вимоги політики інформаційної безпеки вашої компанії?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обміркуйте відповіді на всі запитання, визначіться з технічним способом організації сховища, створіть верхній рівень класифікації та починайте потрохи заповнювати базу. Під час просування вперед буде прояснюватися структура нижчих рівнів класифікації. Але не розраховуйте створити одну структуру сховища раз і назавжди - скоріш за все, вам це не вдасться, і під час заповнювання ви будете її корегувати .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Етап 3&lt;/strong&gt;. Розповсюдження знань Є 2 шляхи розповсюдження (передачі) знань:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    прямий - від людини до людини;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    опосередкований - коли носій знання фіксує його у будь-якому вигляді (див. попередній етап «Організація знання»), а отримувач знання бере його вже з цього проміжного джерела.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не залежно від того, яким шляхом розповсюджуються знання, основою для розповсюдження є створення загальної мови - операціональних визначень у термінології Е. Демінга.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Слова не мають значення, якщо вони не можуть бути перетворені на дії, з якими погоджуються всі. Операціональне визначення дає можливість передачі змісту за допомогою понять» Е. Демінг&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Навіщо це потрібно? Щоб уникнути різночитань. Щоб гарантувати, що отримувач знання правильно розуміє те, що до нього намагається донести той, хто знання віддає. Існує популярний експеримент зі словом «собачка»: якщо вимовити це слово перед декількома людьми, у кожного виникає свій образ собачки, і ці образи співпадають нечасто (від двірняжки з відвислими вухами до знаку @). Але ж це дуже просте слово! Що вже казати про більш складні поняття.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Саме тому під час формування бази знань важливо прописувати глосарій, а під час передачі знань прямим шляхом потрібно обов’язково уточнювати, як співрозмовник зрозумів донесену до нього інформацію.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Яких форм може набувати прямий шлях розповсюдження знань? Це може бути:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    нарада;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    робоча група з проекту чи для вирішення конкретної проблеми;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    сесія із залученням фасилітатора (стратегічна сесія, ретроспектива проекту, форум для обміну досвідом та кращими практиками, дискусійна панель та ін.);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    онлайн форум;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    тренінг, семінар, лекція;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    наставництво;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    особиста консультація;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    інтерв’ювання;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• сторітелінг (запуск корпоративних «байок» - історій про успіхи/провали як спосіб розповсюдження отриманих уроків).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У деяких випадках (наприклад, тренінг, наставництво, особиста консультація) можна чітко виділити носія знань (що віддає) та споживачів знань (отримувачів). В інших випадках (наради, робочі групи, форуми та ін.) всі учасники є як носіями, так і споживачами знань. Кожен з них робить свій внесок у процес розповсюдження знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Що необхідно враховувати під час організації передачі знань прямим шляхом?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1\.    Цей шлях є найбільш ефективним для поширення неявних знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2\.    Ключовим моментом у прямій передачі знань є довіра. Отримувачі знань мають довіряти тому, хто віддає, як експерту. Експерт не повинен бачити загрозу в розповсюдженні свого знання і має бути готовим ділитися знанням.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3\. Експерти мають бути досяжними. Отримувачам знань потрібно знати, до кого звертатися з тим чи іншим запитанням, і в них має бути можливість до цієї людини звернутися (тобто контакти експерта відомі, він має час та бажання відповісти на запитання). З цією метою у великих компаніях роблять аналог «жовтих сторінок» - базу даних експертів із світлинами, контактами та стислим описом сфери компетенцій. Для цього ж організуються співтовариства практиків, корпоративні онлайн та офлайн форуми, семінари та конференції, «ярмарки» знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4\.    Важливо не те, яка інформація передається, а те, що в кінцевому результаті залишається в голові отримувача інформації (потрібно працювати з операціональними визначеннями та формою подачі інформації, вмінням формулювати, пояснювати, спрощувати та ін.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5\.    Під час групових методів передачі знань необхідна фасилітація процесу, інакше групове обговорення буде неефективним.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Непрямий шлях передачі знань також може мати різні форми:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    корпоративна база знань;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    корпоративна газета, електронний бюлетень або e-mail розсилка;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    дошки візуалізації, стенди, «стіна знань»;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    книги;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    посилання на сторонні щодо організації веб-сайти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Під час організації непрямої передачі знань необхідно враховувати наступні моменти:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1\.    Таким способом можна поширювати тільки явні (вже формалізовані) знання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2\.    Для цього шляху розробка загальних операціональних визначень є особливо критичною, бо під час розмови немає можливості прояснити ті моменти, що були незрозумілі отримувачу знання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3\.    Чим ширше використовуються інструменти візуалізації - тим краще.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4\.    Потрібно фіксувати тільки критично важливі для організації знання, бо інакше вашим сховищем знань (у будь-якому вигляді) ніхто не буде користуватися. Крім того, чим це сховище більше, тим важче його підтримувати.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5\.    Необхідно інформувати отримувачів про місцезнаходження знань та робити знання легко досяжними (робити розсилку оновлень в базі знань, вішати дошки візуалізації у часто відвідуваних місцях та ін.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Етап 4&lt;/strong&gt;. Використання знань&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Знання, що не використовується - це мертве знання. Люди використовують тільки ті знання, які мають для них практичну користь. Тому важливо з особливою ретельністю формувати бази знань, відокремлюючи все потенційно непотрібне, і регулярно передивлятися бази, архівуючи застарілі знання. Ще один важливий момент: необхідно постійно аналізувати потреби у знаннях, що знову виникають, бо в процесі роботи з’являються заявки на ті знання, яких в організації ще не існує.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У процесі використання знання постійно «вбудовуються» у новий контекст і оновлюються - виходячи з досвіду вживання у нових ситуаціях, ерудиції носіїв знань, нової інформації, що постійно поступає. Тому цикл знань - це не замкнене кільце, а висхідна спіраль, коли створене знання, проходячи через етапи організації, розповсюдження та використання, генерує вже нове знання. Це плинний, безперервний процес. Його можна запустити (наприклад, організуючи нову компанію), але неможливо зупинити. Навчання завдовжки в життя - як для людей, так і для організацій. Про спіраль знань поговоримо більш детально.&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">В управлінні знаннями також є свій цикл: the knowledge cycle - цикл знань. У сучасній літературі трапляються різні його варіанти, але ми познайомимося із найпоширенішим.</summary></entry><entry><title type="html">Стратегія управління знаннями</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%B3%D1%96%D1%8F-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8/" rel="alternate" type="text/html" title="Стратегія управління знаннями" /><published>2020-07-12T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-12T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%B3%D1%96%D1%8F-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%B3%D1%96%D1%8F-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Управління знаннями&lt;/strong&gt; - дисципліна відносно молода. Вона активно розвивається, тому в ній ще є несталі терміни та поняття, які з часом змінюють своє значення. До таких понять відноситься, наприклад, стратегія управління знаннями. Ще п’ятнадцять років тому під стратегією мали на увазі підхід, заснований на одному з шляхів розповсюдження знань:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.    Стратегія виштовхування (англ. push) стратегія або «скарбниця» фокусується на структуруванні, кодифікації та збереженні знань у різних базах. Тобто акцент робиться на опосередкований шлях передачі знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Стратегія витягування (англ. pull) стратегія або «потік» фокусується на організації особистої взаємодії співробітників для передачі знань прямим шляхом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однак з того часу управління знаннями суттєво просунулося вперед, і зараз під стратегією управління знаннями прийнято мати на увазі постановку цілей та розгортання плану дій з управління знаннями в організації.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стратегія покликана дати відповідь на три запитання:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.    Де ми зараз?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Де ми хочемо бути?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.    Як нам туди потрапити?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Відповідь на запитання № 1 дає оцінка активів знань організації. Така оцінка - доволі трудомісткий процес, тому немає сенсу робити її для всього організаційного знання. Потрібно розставити пріоритети на підставі діючої бізнес-стратегії організації: які сфери знань є критичними для її реалізації? Саме з ними і потрібно далі працювати. На цьому ж етапі виконується оцінка ризиків у сфері знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Відповідь на запитання № 2 також залежить від бізнес-стратегії. Яких знань не вистачає вашій організації для досягнення поставлених цілей? Яким сферам знань потрібно приділити увагу, виходячи з оцінки ризиків? Відповівши на ці питання, ви зможете сформулювати цілі у сфері управління знаннями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Відповіддю на запитання № 3 повинен стати детальний план дій: задачі, відповідальні, строки, бюджет, критерії досягнення цілей. Загалом, все те, чим займається проектний менеджмент.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Також на цьому етапі вам необхідно визначитися з підходом до управління знаннями і переліком інструментів, які складуть вашу систему управління знаннями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сучасні автори виділяють три підходи до управління знаннями:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.    Техноцентричний. Використовуючи цей підхід, ви концентруєте свої зусилля на впровадженні спеціального програмного забезпечення, яке дозволяє вам фіксувати, зберігати і розповсюджувати знання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Організаційний (процесний). Цей підхід має на увазі вибудовування окремих процесів для підтримки циклу знань, а також вбудовування процедур підтримки в інші бізнес-процеси організації. Прикладом такої процедури може бути розбір польотів за результатами отриманої від клієнта рекламації.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.    Екологічний (людиноцентричний). Цей підхід концентрується на прямій передачі знань під час взаємодії співробітників організації.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зрозуміло, що в житті обмежитися використанням лише одного з цих підходів не вдасться. На сьогодні в практиці управління знаннями склався свого роду «золотий стандарт» комбінації цих підходів:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/OleshkoV_Simple_KM_UA-8.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мал. 7. Підходи до управління знаннями&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чому найбільше уваги приділяється екологічному підходу, заснованому на взаємодії людей? Причина в структурі організаційного знання - пам’ятаєте айсберг, який ми розглядали в розділі «Види активів знань»? Найбільша частина знань - неявні, тому їх важко передавати за допомогою технологій і процесів. Такі знання легше за все передаються від людини до людини в прямому контакті.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А тепер задамо собі провокаційне запитання: чи потрібна вашій компанії стратегія управління знаннями? І так, і ні. Формалізована стратегія - це чудово й дуже важливо, особливо для великих компаній. Але не критично для невеликих організацій. Якщо у вас є бачення відповідей на всі три питання, розуміння підходу та інструментів, які ви будете використовувати, а ваша компанія не перевантажена зайвим бюрократичним апаратом, не думаю, що вам варто витрачати час на написання об’ємного документу «Стратегія компанії ХХХ у сфері управління знаннями». Просто визначіться з першими кроками та почніть щось робити. Шлях у тисячу миль починається з першого кроку.&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">Управління знаннями - дисципліна відносно молода. Вона активно розвивається, тому в ній ще є несталі терміни та поняття, які з часом змінюють своє значення. До таких понять відноситься, наприклад, стратегія управління знаннями. Ще п’ятнадцять років тому під стратегією мали на увазі підхід, заснований на одному з шляхів розповсюдження знань:</summary></entry><entry><title type="html">Система управління знаннями</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8/" rel="alternate" type="text/html" title="Система управління знаннями" /><published>2020-07-12T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-12T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8/">&lt;p&gt;Власне кажучи, управління знаннями не є якимось особливо інноваційним розділом менеджменту. Навпаки, воно базується на напрацюваннях інших напрямків менеджменту: бенчмаркінгу, інноваційного менеджменту, бережливого виробництва та 6 сигм, а також на досягненнях у галузі інформаційних технологій. Все, що допомагає створювати, зберігати, структурувати, розповсюджувати, обмінюватися та використовувати знання, - може стати частиною системи управління знаннями (СУЗ). Тому я люблю порівнювати СУЗ із зонтом:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/oleshkov_simple_km_ua-4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Система управління знаннями&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В «зонтичності» системи управління знаннями закладено велику перевагу - немає жорстких методологічних рамок. Можна використовувати будь-які інструменти, які дозволяють усувати бар’єри на шляху розповсюдження знань, полегшують їх створення та перешкоджають їх витоку з компанії.&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">Власне кажучи, управління знаннями не є якимось особливо інноваційним розділом менеджменту. Навпаки, воно базується на напрацюваннях інших напрямків менеджменту: бенчмаркінгу, інноваційного менеджменту, бережливого виробництва та 6 сигм, а також на досягненнях у галузі інформаційних технологій. Все, що допомагає створювати, зберігати, структурувати, розповсюджувати, обмінюватися та використовувати знання, - може стати частиною системи управління знаннями (СУЗ). Тому я люблю порівнювати СУЗ із зонтом:</summary></entry><entry><title type="html">Культура знань</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="Культура знань" /><published>2020-07-12T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-12T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/">&lt;p&gt;Самонавчальні організації володіють особливою корпоративною культурою - культурою знань. Що це таке? Це набір принципів, переконань, патернів поведінки співробітників організації, які підтримують створення й вільне розповсюдження знань. Кріс Колісон і Джеф Парсел (1) описують культуру знань як таку, в якій можна легко попросити на допомогу та легко її запропонувати. В ній люди свідомо думають про те, хто міг вже зробити це до мене, щоб я міг навчитися в нього, і з ким я міг би цим поділитися. У компаній з такою культурою є декілька відмітних рис:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.    Вільний рух інформації як за горизонталлю (між підрозділами), так і за вертикаллю (від керівництва до підлеглих і в зворотному напрямку). Зрозуміло, з урахуванням обмежень, пов’язаних з політикою інформаційної безпеки. Під час дослідження, проведеного спеціалістами Норвежської бізнес школи BI та Університету Любляни (2), було доведено, що приховування інформації від колег веде до зниження загального рівня креативності та інновативності в компанії.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Відсутність страху експериментування. Експерименти - основа інновацій. Але співробітники не будуть експериментувати, якщо за кожною помилкою наступає невідворотне покарання. Страх покарання за помилки не тільки вбиває інновативність та креативність в організації, але й веде до замовчування помилок, а значить, підвищує ризик того, що хтось колись знову повторить помилку, наступивши «на старі граблі». Помилки потрібно виправляти та отримувати з них уроки, а потім інформацію про ці уроки доводити до всіх інших співробітників у компанії. І це для неї - безцінний досвід. Провідні компанії світу це розуміють. Наприклад, в General Electric вже змінили систему мотивації таким чином, щоб усунути страх помилок у співробітників.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.    Регулярне отримання співробітниками зворотного зв’язку про свою працю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.  Заохочення безперервного навчання співробітників: наявність планів розвитку, навчальних і тренінгових програм, корпоративної бібліотеки тощо, - а також заохочення співробітників ділитися зі своїми колегами новими знаннями, ідеями, досвідом і практикою роботи в інших компаніях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.    Наявність системи подачі рацпропозицій або будь-якої іншої системи, що дає співробітникам можливість донести свої ідеї до керівництва або випробувати їх на практиці самостійно в межах визначеного бюджету.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Що потрібно, щоб збудувати таку культуру? На мій погляд, обов’язкові три фактори:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. Лідерство. Тут все зрозуміло: лідерство - це натхнення, особистий приклад керівника, підтримка потрібних починань, розставлені пріоритети та виділені бюджети. Важливе завдання лідера - стимулювати культуру задавання питань та дискусій. Незнання - це не слабкість, а можливість росту.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Усунення бар’єрів. Ларі Прусак радить чесно відповісти собі на запитання: «Ми не хочемо або ми не можемо ділитися знаннями?». Відповідь на нього дає розуміння того, що заважає розвитку культури знань. Це можуть бути організаційні бар’єри та ментальні перешкоди:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;а&lt;/strong&gt;. Організаційні бар’єри обумовлені, в першу чергу, оргструктурою: чим більше рівнів ієрархії в компанії, тим важче проходить інформація між цими рівнями (згідно досліджень, на кожному рівні ієрархії губиться до 50% інформації, що передається). Іншим бар’єром може бути географічна віддаленість філій компанії. До організаційних бар’єрів також відносяться система мотивації персоналу, правила просування кар’єрними сходинками, традиції проведення нарад, методики вирішення проблем, які, як правило, базуються у нас на пошуку винних.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;b&lt;/strong&gt;. Ментальні перешкоди також можуть бути декількох видів. Перше — це наше невміння рефлексувати, тобто відсторонюватися від свого досвіду, осмислювати його, структурувати та отримувати уроки. Без цього навику важко переводити неявне знання в явне. Друге — ми всі не любимо визнавати свої помилки. Причому чим вищий рівень професіоналізму спеціаліста, тим складніше йому визнати помилку. У Кріса Агіріса[](#bookmark37)[9](#bookmark38) є поняття «дилема навчання» у професіоналів. Суть його в тому, що, чим вищий рівень спеціаліста, тим легше йому змінювати роботу інших і складніше міняти свою роботу, бо він апріорі вважає себе експертом і займає оборонну позицію щодо найменшої, навіть конструктивної, критики у свій бік. Для усунення ментальних перешкод може знадобитися допомога коучів і фасилітаторів.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3. Довіра. Для співробітників критично важливо почувати себе в безпеці й довіряти один одному та керівництву, інакше вони просто не будуть ділитися інформацією. Крім того, довіра - це необхідна умова для створення креативної та інновативної атмосфери в компанії. Встановити атмосферу довіри неможливо без особистого прикладу керівника та усунення організаційних бар’єрів. Також важливими є стабільність і чітке дотримання встановлених «правил гри» (і так, якщо раптом комусь із працівників необхідно заплатити надвелику премію за останній квартал, то її дійсно платять, а не змінюють «заднім числом» правила нарахування премії та не шукають, за що можна зняти її частину). Але потрібне дещо ще - це усвідомлення працівниками вигоди від взаємного обміну знаннями. І тоді кожен буде допомагати іншим, не очікуючи нічого навзаєм, але розуміючи, що в будь-який момент, коли йому самому знадобиться допомога, він її отримає.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Більшість стартапів із самого початку мають культуру знань, і задача керівництва - не втратити її під час зростання компанії, своєчасно помічаючи і усуваючи бар’єри на шляху створення та розповсюдження знань. Іншим компаніям, які бажають розвивати в собі таку культуру, доведеться докласти до цього зусиль. Зміна культури - це повільний і складний процес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(1) Кріс Колісон (англ. Chris Collison), Джеф Парсел (англ. Geoff Parcel!) - дослідники й консультанти з питань управління знаннями. Свій досвід зі створення системи управління знаннями в компанії British Petroleum Колісон і Парсел виклали в книзі «Вчіться літати. Практичні уроки з управління знаннями від кращих самонавчальних організацій» .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(2) Див. &lt;a href=&quot;http:/amj.aom.org/content/57/1/172.abstract&quot;&gt;http:/amj.aom.org/content/57/1/172.abstract&lt;/a&gt; та &lt;a href=&quot;http:/amj.aom.org/content/57/1/172.abstract&quot;&gt;http:/amj.aom.org/content/57/1/172.abstract&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">Самонавчальні організації володіють особливою корпоративною культурою - культурою знань. Що це таке? Це набір принципів, переконань, патернів поведінки співробітників організації, які підтримують створення й вільне розповсюдження знань. Кріс Колісон і Джеф Парсел (1) описують культуру знань як таку, в якій можна легко попросити на допомогу та легко її запропонувати. В ній люди свідомо думають про те, хто міг вже зробити це до мене, щоб я міг навчитися в нього, і з ким я міг би цим поділитися. У компаній з такою культурою є декілька відмітних рис:</summary></entry><entry><title type="html">Навіщо потрібне управління знаннями?</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D1%96%D1%89%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%80%D1%96%D0%B1%D0%BD%D0%B5-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8/" rel="alternate" type="text/html" title="Навіщо потрібне управління знаннями?" /><published>2020-07-11T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-11T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D1%96%D1%89%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%80%D1%96%D0%B1%D0%BD%D0%B5-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D1%96%D1%89%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%80%D1%96%D0%B1%D0%BD%D0%B5-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8/">&lt;p&gt;Організація - це система, а кожна система характеризується стійкістю - намаганням зберегти себе стабільною. Тому будь-які зміни в організації - це трудомісткий, часто тривалий і дорогий процес. Але в той же час менеджмент не стоїть на місці: регулярно проводяться дослідження, за підсумками яких компаніям пропонують впровадити нову методологію, а в нагороду обіцяють зріст лояльності клієнтів / долі ринку / прибутку та інше. Модних течій багато - чому варто приділити увагу саме управлінню знаннями?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для цього є декілька причин. По-перше, швидше за все, ви вже займаєтеся управлінням знаннями. У тому чи іншому вигляді ці процеси є в будь-якій компанії - як адаптація нового персоналу, участь у семінарах або галузевих конференціях, читання профільних журналів (напевно ваш бухгалтер щорічно оформлює підписку на декілька видань у сфері обліку та оподаткування) і проведення тренінгів. Можливо, ваша діяльність пов’язана з проектами, під час яких заповнюється обов’язкова проектна документація, що зберігає інформацію за проектом. Або ваш відділ обслуговування клієнтів віртуозно працює з рекламаціями, надає дані для безперервного покращення вашого продукту/послуги. Просто ви не усвідомлюєте ці процеси як частину управління знаннями, а тому дієте не системно і не дуже ефективно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ключовим завданням управління знаннями є використання знань для отримання конкурентної переваги. Що є фактором конкуренції на вашому ринку? Швидкість обслуговування клієнтів? Частота оновлення продукту? Мінімальна кількість дефектів? Будь-який фактор конкуренції має на увазі роботу із знанням. Впроваджуючи структуровані процеси управління знаннями, ви підвищуєте гнучкість та адаптивність своєї компанії, підвищуєте швидкість проведення змін, спрощуєте створення інновацій. У наш вік надвисоких швидкостей час є критичним і визначаючим фактором. Управління знаннями допоможе вам контролювати цей фактор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ще однією вагомою причиною для впровадження інструментів управління знаннями є зростаюча плинність кадрів. У минулому столітті не рідкістю була ситуація, коли людина все життя працювала на одному заводі. Сьогодні багато спеціалістів змінюють місце праці кожні 3-5 років. Щоразу звільнення працівника залишає порожнину в сукупності знань вашої організації. Закриття цієї порожнини може бути дуже дорогим задоволенням.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Управління знаннями сприяє розвитку комунікацій всередині організації. Співробітники починають краще уявляти собі цілі компанії, роботу суміжних підрозділів, підвищується рівень їх експертності. Розповсюдження кращих практик між підрозділами підвищує загальний рівень ефективності роботи компанії. Співробітники легше й швидше знаходять потрібну інформацію, складають звіти, приймають рішення. Стосунки в межах колективу покращуються. Управління знаннями - потужний інструмент об’єднання команди.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Останнім, але не менш важливим, на мій погляд, аргументом є необхідність ефективно оперувати в умовах надвеликого інформаційного перевантаження, з якою стикаються сучасні організації. Ще в 1975 р. Урсул А.Д. (1) запропонував поняття «інформаційний вибух» для позначення постійного підвищення швидкості та об’ємів інформації у масштабах планети. Наслідком цього вибуху стала інформаційна криза - зниження ефективності використання інформації, коли існуючі засоби пошуку, збору, обробки, зберігання інформації не дозволяють використовувати весь її величезний потенціал. Першими з цією проблемою зіткнулися вчені, які просто не встигають відстежувати всі свіжі публікації за своїм фахом. Але тепер ця проблема прийшла до світу бізнесу - існуючі технології дозволяють генерувати гігантські потоки інформації про поведінку споживачів. Все це призвело до виникнення&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Data Science - розділу інформатики, що вивчає проблеми обробки та аналізу даних. Його здобутки вже активно використовуються в найбільших компаніях світу для підвищення ефективності своїх внутрішніх процесів, створення нових продуктів, покращення якості обслуговування клієнтів. Однак перш ніж починати впроваджувати в себе технології обробки «великих даних», вам необхідно відповісти собі, навіщо та як використовувати результати їх аналізу. Системне управління знаннями дає вам ці відповіді.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(1) А. Д. Урсул - великий радянський та російський вчений, доктор філософських наук, спеціаліст у галузі методології науки й техніки, інформатики, космонавтики, соціальної екології, глобалістики, проблем універсального еволюціоналізму.&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">Організація - це система, а кожна система характеризується стійкістю - намаганням зберегти себе стабільною. Тому будь-які зміни в організації - це трудомісткий, часто тривалий і дорогий процес. Але в той же час менеджмент не стоїть на місці: регулярно проводяться дослідження, за підсумками яких компаніям пропонують впровадити нову методологію, а в нагороду обіцяють зріст лояльності клієнтів / долі ринку / прибутку та інше. Модних течій багато - чому варто приділити увагу саме управлінню знаннями?</summary></entry></feed>